\section{はじめに}
本研究はgeneral-purpose computing on GPUs (GPGPU) コードを生成するコード
テンプレートに対する検証手法を提案する．

GPGPUとはGPUを用いた高性能計算一般である．GPUが高性能な計算資源を安価に提
供するため，多くの目的で利用されている．しかし，高性能なGPGPUプログラムを
正しく記述することは容易ではない．GPGPUの代表的な処理系であるCUDA
C~\cite{CUDA}では，データ競合やバリア相違 (barrier divergence) を起こさな
いようにすることはプログラマの責任である．それに加えて高性能を達成するに
は，共有メモリなどのメモリ階層を利用し，warp divergence，bank conflictな
どの並列化阻害要因を避けるために複雑なプログラムを記述する必要がある．

高性能なGPGPUプログラムを簡単に記述するための言語としてmapやreduceなどの
よく知られた並列スケルトンを用いたデータ並列DSLのGPU向け実現 (GPUDSL) が
ある~\cite{Chakravarty11, CatanzaroGK11}．GPUDSLは並列スケルトンを用いて記
述されたコードからCUDA Cなどで記述されたGPGPUコードを生成する．

本研究ではGPUDSLコンパイラ内におけるコードテンプレートを利用したコード生
成に注目する．その理由は，コードテンプレートがユーザにとって宣言的かつ高
性能なプログラムを可能にする鍵であるとともに，GPGPUプログラムとして正しさ
を保証することが容易でない性質を持つためである．コードテンプレートは
GPUDSLコンパイラがサポートするスケルトン毎に持つ，その計算を行うGPGPUコー
ドであり，入力や出力の配列の型，スケルトンが受け取る関数 (ユーザ関数) の
コンパイル結果 (ユーザ関数コード)，GPUのコア数などでパラメタライズされて
いる．テンプレート中のコードはあらかじめ様々な最適化が施されている．コー
ドテンプレートが生成するプログラムの実行の正しさを保証するための難しさの
要因として (i) GPGPUの並列実行モデルそのものに由来する難しさと (ii) コー
ドテンプレートの引数に応じて生成されるコードやその仕様が変化する点がある．
(i) の問題を扱うGPGPUコードのための検証技術は多く存在する
が~\cite{Betts12, Li14, Blom14}，我々の知る限り，(i) と (ii) を同時に扱う
ことができる検証技術は存在しない．

本研究では定理証明支援器Coqを用いたコードテンプレートの検証手法を提案する．
コードテンプレートをGPGPUコードを生成するCoqの関数として記述し，コードテ
ンプレートの正しさをCoqの定理として証明する．生成されたコードの正しさを検
証するために，GPGPUコードのための並行分離論理 (GPUCSL)~\cite{Asakura15}
をグリッドと共有メモリを扱えるように拡張したものを用いる．また，検証を補
助するためのCoqライブラリを作成し，それを用いてGPUDSLの1つである
Accelerate~\cite{Chakravarty11}のmapコードテンプレート，及びreduceテンプ
レートの一部の正しさを検証した．

また本研究は複雑なメモリアクセスパターンをもつプログラムを\simfun{}を用い
て検証する手法を提案する．\Simfun{}はGPGPUプログラムの実行を模倣するよう
なメタ論理の関数であり，これを用いることでプログラムの計算に関する証明を
メタ論理の関数に関する証明に帰着させることができる．我々はreduceテンプレー
トに対し\simfun{}を用いた検証を行い，その有効性を確かめた．またreduceコー
ドテンプレートの検証の中で最適化の余地があることを発見し，最適化されたコー
ドの正しさを検証した．

本研究の貢献は以下の通りである．
\begin{itemize}
 \item 先行研究として行ったBlomらのGPUCSLをCoqで定式化し健全性を証明した
       研究に対し，グリッド，共有メモリを扱える拡張を行った
 \item データ型やユーザ関数コードでパラメタライズされているコードテンプレー
       トを検証するための枠組みを定義し，検証を支援するCoqライブラリを作
       成し，実際にmap，reduceテンプレートを検証した
 \item 複雑なメモリアクセスパターンをもつGPGPUプログラムを検証する手法と
       して，simulating functionを用いるものを提案し，実際にreduceテンプ
       レートの検証で有効に働くことを確かめた
 \item GPUDSLの1つであるAccelerateで用いられているテンプレートに最適化の
       余地を発見し，改良されたテンプレートの検証を行った
\end{itemize}
本稿で示す定義・定理はCoqで形式化されているが，紙面の都合上その形式化の概
略のみを示す．

本稿は以下の構成からなる．2節ではGPUのための並行分離論理GPUDSLについて説
明する．3節ではGPGPUコードを検証するためのライブラリを提案する．4節ではコー
ドテンプレートの検証手法を提案する．5節では関連研究について述べ，6節で結
論と今後の課題について述べる．